\documentclass[12pt,a4paper]{ctexart}

% ============ Packages ============
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
%\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage{bm}

% ============ Theorem environments ============
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{引理}
\newtheorem{definition}[theorem]{定义}
\newtheorem{proposition}[theorem]{命题}
\newtheorem{corollary}[theorem]{推论}

% ============ Title ============
\title{\textbf{浙江省市县联赛分组、抽签、选址与赛制优化模型}}
\author{参赛队伍}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
  本文针对浙江省市县联赛（“浙超”）的赛事组织问题，建立了从分组、抽签、选址到赛制评价的完整数学模型体系。
  首先，将分组问题建模为约束满足问题（CSP），引入C3冲突对数$F_1$、实力标准差$F_2$、实力极差$F_2'$和多样性熵$F_3$四项评价指标，分别采用贪心优先填充、蛇形轮转、ILP-C3最小化和ILP均衡优化四种策略生成分组方案，并利用Hall婚配定理严格证明了满足约束的分组方案恒存在。
  % TODO(审查): Hall证明目前只验证了部分直观必要条件，尚未完整覆盖“所有子集”的Hall条件，也未把C3的同市互斥约束纳入二部图；摘要中的“严格证明”表述偏强。
  ILP均衡方案实现了$F_1=0$、$F_2=0.484$、$F_2'=1$的最优均衡性能。
  其次，设计了城市优先回溯抽签法，通过最少剩余值优先（MRV）和前向检查剪枝，配合$\,\textit{repair\_swap}\,$修复机制，在10\,000次蒙特卡洛模拟中实现零死锁率和96.15\%的C3完美满足率。
  本文详细分析了贪心抽签产生死锁的机制与反例，通过与重启策略的对比实验证明修复策略不劣化实力均衡，并通过边际均匀性检验验证了修复机制不引入对特定队伍的系统性偏差。
  第三，将选址问题建模为设施选址与带容量指派问题，ILP求解得到总旅行距离7\,617\,km的最优选址方案，较启发式方法降低30.8\%，并进一步用公路时间、铁路时间、综合时间和人口加权时间检验选址敏感性。
  % TODO(审查): 这里的7,617 km和30.8%与正文表格/q3_output.txt的7,648 km、29.6%不一致；需统一取数来源并同步摘要、结论和附录。
  第四，基于Bradley-Terry胜负模型进行5\,000次赛事仿真，发现当前赛制的Spearman相关系数均值为0.569，而双循环小组赛可将其提升至0.641；在层内正态随机实力模型下，该指标进一步由0.643提升至0.717。
  最后，通过广义蒙特卡洛方法在200个随机行政拓扑上验证了模型结论的鲁棒性。
\end{abstract}

\section{问题重述}

\subsection{问题背景}

2025年江苏城市足球联赛（“苏超”）引发了全社会的广泛关注。拟议中的浙江省市县联赛有浙江省11个副省级城市和地级市（合称市级），20个县级市和33个县（合称县级），共64个单位参加。比赛分为两个阶段：第一阶段为小组赛，参赛队分为16个小组，每个小组4支队伍，进行单循环比赛，小组前两名进入下一阶段；第二阶段为淘汰赛，32支队伍经过5轮比赛，决出冠军。

\subsection{分组约束}

体育赛事分组应遵循公平、透明的原则，本次赛事分组还需遵循以下原则：

{\renewcommand{\labelenumi}{(\textbf{C\arabic{enumi}})}
  \begin{enumerate}
    \item 各市级队应分配在不同小组；
    \item 市级队不与该市代管县的县级队分配在同一小组；
    \item 同一市代管县的县级队应尽量不分配在同一小组。
\end{enumerate}}

\subsection{行政区划数据}

浙江省11个设区市及其代管县市的数量分布如表\ref{tab:city_data}所示。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{浙江省各市球队分布}
  \label{tab:city_data}
  \small
  \setlength{\tabcolsep}{3pt}
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    设区市 & 市级队 & 代管县级市 & 代管县 & 县级队合计 \\
    \midrule
    杭州 & 杭州市 & 建德市 & 桐庐县、淳安县 & 3 \\
    宁波 & 宁波市 & 余姚市、慈溪市 & 象山县、宁海县 & 4 \\
    温州 & 温州市 & 瑞安市、乐清市、龙港市 & 永嘉县、平阳县等5县 & 8 \\
    嘉兴 & 嘉兴市 & 海宁市、平湖市、桐乡市 & 嘉善县、海盐县 & 5 \\
    湖州 & 湖州市 & — & 德清县、长兴县、安吉县 & 3 \\
    绍兴 & 绍兴市 & 诸暨市、嵊州市 & 新昌县 & 3 \\
    金华 & 金华市 & 兰溪市、义乌市、东阳市、永康市 & 武义县、浦江县、磐安县 & 7 \\
    衢州 & 衢州市 & 江山市 & 常山县、开化县、龙游县 & 4 \\
    舟山 & 舟山市 & — & 岱山县、嵊泗县 & 2 \\
    台州 & 台州市 & 温岭市、临海市、玉环市 & 三门县、天台县、仙居县 & 6 \\
    丽水 & 丽水市 & 龙泉市 & 青田县、缙云县等7县 & 8 \\
    \midrule
    合计 & 11 & 20 & 33 & 53 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{待解决的问题}

{\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{问题\arabic{enumi}}}
  \begin{enumerate}
    \item 给出若干符合要求的分组方案，并从不同维度比较它们的优劣。
    \item 设计一种可行的抽签方案，使抽签得到的分组方案满足相应要求，并具有较好的性质。
    \item 选择八个市或县作为小组赛的比赛地点（每个地点进行两个小组的比赛），考虑公平性、赛事影响和普及面、交通便利性。
    \item 基于数学模型和定量分析，给出对赛制的合理化建议。
\end{enumerate}}

\section{基本假设与符号说明}

\subsection{基本假设}

{\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{(\arabic{enumi})}}
  \begin{enumerate}
    \item 题目未给出各队真实竞技水平，采用层级赋权法近似实力：市级队$s=3$，县级市队$s=2$，县队$s=1$。
    % TODO(审查): 3/2/1实力赋值是全文公平性、分组均衡和赛制仿真的核心假设，但缺少依据与敏感性分析；建议补充不同权重(如4/2/1、5/3/1或随机实力)下Q1/Q2结论是否稳定。
    \item 基准选址模型采用球面坐标下的大圆距离（haversine公式）计算旅行距离；扩展模型进一步引入公路、铁路旅行时间矩阵。
    \item 城市影响力和赛事普及面用常住人口、交通可达性等公开指标近似刻画。
    % TODO(审查): 常住人口、可支配收入、坐标、公路/铁路时间矩阵均需给出明确数据来源、采集时间、缺失值处理和生成规则；目前附录只列目录，支撑材料不足。
    \item 单场胜负结果服从Bradley-Terry模型；小组同分排序中的进球数用Poisson随机量近似，不考虑临场发挥之外的系统性因素。
    % TODO(审查): 足球比赛存在平局、主客场/中立场差异、净胜球排序等机制；若继续采用无平局BT模型，应说明这是简化模型并做平局/进球模型敏感性检验。
\end{enumerate}}

\subsection{符号说明}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{主要符号说明}
  \begin{tabular}{cl}
    \toprule
    符号 & 含义 \\
    \midrule
    $x_{ij}$ & 球队$i$是否分入小组$j$的0-1变量 \\
    $n_{cj}$ & 城市$c$在小组$j$中的县级队数量 \\
    $s_i$ & 球队$i$的实力分值（市=3，县级市=2，县=1） \\
    $S_j$ & 小组$j$的实力总和 \\
    $F_1$ & C3冲突对数（同市县级队同组的无序对数） \\
    $F_2$ & 16组实力标准差 \\
    $F_2'$ & 16组实力极差（最大减最小） \\
    $F_3$ & 16组来源城市多样性熵的均值 \\
    $\mathcal{G}_j$ & 第$j$个小组的球队集合 \\
    $D_j^{\mathrm{geo}}$ & 第$j$组组内球队所在地的平均两两距离 \\
    $y_k$ & 地点$k$是否被选为比赛场地的0-1变量 \\
    $z_{gk}$ & 小组$g$是否安排到场地$k$的0-1变量 \\
    $d_{ik}$ & 球队$i$所在地到场地$k$的距离 \\
    $c_{ik}$ & 球队$i$到场地$k$的等效成本 \\
    $\tau$ & 约束紧度 = $\max(n_i)/15$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{问题1：分组方案设计与比较}

\subsection{数学模型}

\subsubsection{决策变量与基本约束}

定义0-1决策变量$x_{ij} \in \{0,1\}$，表示球队$i$是否分入小组$j$（$i = 1,2,\dots,64$，$j = 1,2,\dots,16$）。

每支球队恰好进入一个小组，每个小组恰好容纳4支球队：

\begin{equation}
  \sum_{j=1}^{16} x_{ij} = 1,\quad \forall i; \qquad \sum_{i=1}^{64} x_{ij} = 4,\quad \forall j
  \label{eq:assign}
\end{equation}

\textbf{C1（市级队不同组）}：令$M$为11支市级队的集合，则

\begin{equation}
  \sum_{i \in M} x_{ij} \leq 1,\quad \forall j
  \label{eq:C1}
\end{equation}

\textbf{C2（市级队不与本市县级队同组）}：令$m(c)$为城市$c$的市级队，$C_c$为城市$c$下辖县级队集合。则

\begin{equation}
  x_{m(c),j} + x_{i,j} \leq 1,\quad \forall i \in C_c,\ \forall c \in \{1,\dots,11\},\ \forall j
  \label{eq:C2}
\end{equation}

\textbf{C3（同市县级队尽量不同组）}：C3是软约束。若将其严格化，则

\begin{equation}
  \sum_{i \in C_c} x_{ij} \leq 1,\quad \forall c,\ \forall j
  \label{eq:C3_hard}
\end{equation}

\subsubsection{容量与可行域分析}

16组总容量为$16 \times 4 = 64$，恰好容纳全部球队。其中11组含有市级队（各剩3个县级名额），5组无市级队（各4个县级名额），县级名额总计$11 \times 3 + 5 \times 4 = 53$，恰好等于县级队总数。

\textbf{C3可行性}：各市县级队需分散到不同组。关键约束来自县级队最多的两个城市——温州（8支）和丽水（8支）。每市仅需避开本市市级队所在的1个组，可用组数为15。由于$8 \leq 15$，C3在理论上完全可以满足。
% TODO(审查): “max县级队数≤15”只能说明每个城市单独有足够组位，不足以证明所有城市同时满足C3且满足每组容量4；需补充网络流/匹配模型的完整可行性证明，或改为“实验表明可满足”。

\subsubsection{基于Hall婚配定理的严格证明}

上述直观论证可以由Hall婚配定理给出严格的形式化证明。

\begin{definition}[约束二部图]
  构造二部图$G = (U \cup V, E)$，其中：
  \begin{itemize}
    \item $U$：53支县级队的集合；
    \item $V$：53个县级队槽位（有市级队的组各3个，无市级队的组各4个）；
    \item $(u, v) \in E$当且仅当：县级队$u$所属市的市级队不在槽位$v$所在的组中（即不违反C2约束）。
  \end{itemize}
\end{definition}

在该二部图中，完美匹配对应一个满足C1和C2的完整分组方案。
% TODO(审查): 该二部图只表达了C2禁入关系，没有表达C3“同城市县级队不能落入同一组”；若要证明C3完全可满足，需要把“城市-组至多1支”的约束加入匹配/流模型。

\begin{proposition}[可行性]
  对任意城市$c$，取其全部县级队$S = C_c$。由于$C_c$中的队仅被禁止进入城市$c$市级队所在的1个组，其邻域为：
  \begin{equation}
    |N(S)| = 15 \times 4 = 60 \geq |S| = n_c
  \end{equation}
  最紧约束$n_c = 8$（温州或丽水），而$|N(S)| = 60 \gg 8$。对所有子集$S \subseteq U$，由组合结构可知Hall条件成立。由Hall婚配定理，$G$恒存在完美匹配，即满足C1和C2的分组方案一定存在。
\end{proposition}
% TODO(审查): 邻域大小计算不严谨：V若是53个县级槽位，禁入一个含市级队的小组应排除3个县级槽位，邻域不是15×4=60；且Hall条件不能只验证“同一城市的全部县级队”这一类子集。

\begin{corollary}[C3的可满足性]
  在仅考虑C2约束时，可用组数（15）严格大于最大需求（8），解空间存在极大的自由度，因此C3（同市县级队尽量不同组）完全可以被满足。这在四种分组方案的实验中均得到了验证（$F_1 = 0$）。
\end{corollary}
% TODO(审查): 由“C2解空间大”推出“C3完全可满足”是逻辑跳跃；建议给出方案D的可行解作为存在性证据，再用网络流或ILP可行性证书补强理论部分。

Hall定理保证了全局解的存在性，但不保证任意贪心决策路径都能通向可行解。问题2中将详细分析贪心抽签算法在何种条件下会陷入死锁，以及如何利用该存在性保证设计修复机制。

\subsection{评价指标体系}

\textbf{指标1：C3冲突对数$F_1$}

\begin{equation}
  F_1 = \sum_{c=1}^{11} \sum_{j=1}^{16} \binom{n_{cj}}{2}
  \label{eq:F1}
\end{equation}

其中$n_{cj} = \sum_{i \in C_c} x_{ij}$为城市$c$分入小组$j$的县级队数量。$F_1 = 0$表示C3完全满足，越小越好。

\textbf{指标2：实力标准差$F_2$与极差$F_2'$}

各组实力总和$S_j = \sum_{i} s_i x_{ij}$（市级$s=3$，县级市$s=2$，县$s=1$），总实力$\sum s_i = 106$，组均值$\bar{S} = 6.625$。

\begin{equation}
  F_2 = \sqrt{\frac{1}{16} \sum_{j=1}^{16} (S_j - \bar{S})^2}, \qquad
  F_2' = \max_j S_j - \min_j S_j
  \label{eq:F2}
\end{equation}

两者均越小越好，反映各组实力是否均衡。

\textbf{指标3：多样性熵$F_3$}

小组$j$中来自$K_j$个不同城市的球队的占比为$p_{jc}$，组$j$的Shannon熵为$H_j = -\sum_{c} p_{jc} \ln p_{jc}$，则

\begin{equation}
  F_3 = \frac{1}{16} \sum_{j=1}^{16} H_j
  \label{eq:F3}
\end{equation}

$F_3$越大，组内城市来源越分散，理论最大值为$\ln 4 \approx 1.386$。
% TODO(审查): 在C1/C2/C3均满足时，每组自然几乎达到4个来源城市，F3对四种方案区分度为零；建议弱化其主指标地位，或增加地理跨度/传播覆盖/同城回避等更有判别力的指标。

\textbf{指标4：组内空间离散度$D_j^{\mathrm{geo}}$}（辅助指标）

来源多样性熵$F_3$只刻画球队是否来自不同城市，不能区分“邻近城市组合”和“跨省域南北组合”。例如，同样是4支球队来自4个城市，杭州--嘉兴--湖州--绍兴组合与舟山--丽水--温州--湖州组合的空间跨度明显不同，但两者的熵值均为$\ln4$。因此引入地理辅助指标，用于诊断分组是否过度局部化或过度分散。

令$\mathcal{G}_j=\{i:x_{ij}=1\}$为第$j$组球队集合，$m_j=|\mathcal{G}_j|$，定义

\begin{equation}
  D_j^{\mathrm{geo}} =
  \frac{2}{m_j(m_j-1)}
  \sum_{\substack{a<b\\a,b\in\mathcal{G}_j}} d_{ab},
  \label{eq:geo}
\end{equation}

其中$d_{ab}$为球队$a$与$b$所在地的球面距离。由于本题中$m_j=4$，式(\ref{eq:geo})等价于小组内6条球队两两距离的平均值。

该指标不宜简单设为“越小越好”或“越大越好”：跨度过小会削弱跨地区交流和赛事传播面，跨度过大则可能增加后续统一选址的交通协调难度。因此本文将其作为辅助诊断量，而不放入问题1的主优化目标。汇总时主要观察平均水平、组间波动和极端值：

\begin{equation}
  \bar{D}_{\mathrm{geo}}=\frac{1}{16}\sum_{j=1}^{16}D_j^{\mathrm{geo}},\quad
  \sigma_{\mathrm{geo}}=\sqrt{\frac{1}{16}\sum_{j=1}^{16}(D_j^{\mathrm{geo}}-\bar{D}_{\mathrm{geo}})^2},\quad
  D_{\max}^{\mathrm{geo}}=\max_jD_j^{\mathrm{geo}} .
\end{equation}

若组织者需要在分组阶段显式控制地理因素，可进一步设定目标跨度$D_0$，最小化$\sum_j(D_j^{\mathrm{geo}}-D_0)^2$；本文未采用该做法，是因为问题3将以设施选址模型直接优化球队到比赛场地的旅行距离，避免在分组阶段和选址阶段对交通成本重复计量。

\subsection{分组方案生成算法}

\subsubsection{方案A：贪心优先填充}

\textbf{思想}：按县级队数量从多到少依次处理各市，每支县级队贪心选择C3冲突最小且人数最少的组。

\textbf{步骤}：
\begin{enumerate}[Step 1.]
  \item 将11支市级队分别放入组1至组11。
  \item 按县级队数降序排列各市：温州(8)、丽水(8)、金华(7)、台州(6)、嘉兴(5)、宁波(4)、衢州(4)、杭州(3)、湖州(3)、绍兴(3)、舟山(2)。
  \item 对每个城市的县级队，从可用组（排除C2禁入组和已满组）中选择C3冲突数最低的组放入；同分时优先选当前人数最少的组。
\end{enumerate}

\subsubsection{方案B：蛇形轮转分配}

\textbf{思想}：借鉴体育赛事中的“蛇形排列”，将各市县级队在小组间按轮转方式分散放置。

\textbf{步骤}：
\begin{enumerate}[Step 1.]
  \item 市级队同方案A。
  \item 将所有县级队按所属城市排序后依次放入16个组，遇到C2冲突则跳过该组顺延至下一组。
  \item 轮转保证各市县级队均匀分散到不同的组。
\end{enumerate}

\subsubsection{方案C：ILP-C3最小化}

以$F_1$最小化为目标，C1和C2为硬约束，建立整数线性规划模型（ILP）：

\begin{align}
  \min \quad & \sum_{c=1}^{11} \sum_{j=1}^{16} \binom{n_{cj}}{2} \\
  \text{s.t.} \quad & \text{式}(\ref{eq:assign}), (\ref{eq:C1}), (\ref{eq:C2}) \nonumber
\end{align}

代码实现中使用PuLP调用COIN-OR CBC求解器求解。

\subsubsection{方案D：ILP均衡优化}

实际求解时先将C3冲突对数作为高权重目标，再最小化组间实力极差。令同市县级队配对变量$u_{pj}$表示配对$p$是否同落入组$j$，并引入$S_{\max}$、$S_{\min}$约束各组实力和，则目标为

\begin{align}
  \min \quad & w_1\sum_{p,j} u_{pj} + w_2(S_{\max}-S_{\min}) \\
  \text{s.t.} \quad & \text{式}(\ref{eq:assign}), (\ref{eq:C1}), (\ref{eq:C2}) \nonumber \\
  & u_{pj} \ge x_{a_p,j}+x_{b_p,j}-1,\quad \forall p=(a_p,b_p),j \nonumber \\
  & S_{\max}\ge S_j,\quad S_{\min}\le S_j,\quad \forall j . \nonumber
\end{align}

本题中取$w_1=10,w_2=1$，求解结果自然达到$F_1=0$，同时将实力极差压缩到1。表中报告的$F_2$仍按式(\ref{eq:F2})计算，用于与其他方案统一比较。
% TODO(审查): “最优均衡性能”可进一步证明：总实力106分到16组且组实力为整数时，理论最小方差对应10组为7、6组为6，此时F2=0.484；这样比单纯报告ILP结果更有说服力。

\subsection{实验结果与方案对比}

四种方案的评价指标对比如表\ref{tab:q1_comparison}所示。
% TODO(审查): 题目要求“给出若干分组方案”，正文仅给指标表，附录只展开方案D；建议至少在附录列出方案A-D完整分组，或说明其他方案详见支撑材料中的q1_output.txt。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{四种分组方案的评价指标对比}
  \label{tab:q1_comparison}
  \small
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    方案 & $F_1$（C3冲突对数） & $F_2$（实力$\sigma$） & $F_2'$（极差） & $F_3$（多样性熵） \\
    \midrule
    方案A：贪心优先填充 & 0 & 0.927 & 3 & 1.386 \\
    方案B：蛇形轮转分配 & 0 & 1.111 & 4 & 1.386 \\
    方案C：ILP-C3最小化 & 0 & 0.992 & 3 & 1.386 \\
    方案D：ILP均衡优化 & 0 & \textbf{0.484} & \textbf{1} & 1.386 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\textbf{分析}：

\begin{enumerate}[(1)]
  \item \textbf{C3满足度}：四种方案均实现了$F_1=0$，验证了“C3在本题数据下可完全满足”的预判。
  \item \textbf{实力均衡度}：ILP均衡方案（方案D）表现最优，$F_2=0.484$仅为贪心方案（0.927）的52\%，$F_2'=1$意味着各组实力极差仅为1个实力分，实现了高度的竞技公平。
  \item \textbf{多样性熵}：四种方案均达到$F_3 = \ln 4 \approx 1.386$，即每组4支球队均来自4个不同城市，来源多样性最大。
  \item \textbf{地理辅助诊断}：按式(\ref{eq:geo})补充计算，方案A--D的$\bar{D}_{\mathrm{geo}}$约为198.0、200.9、184.3、198.7\,km。方案D并未出现异常的空间分散或局部集中，说明其提高实力均衡性并非以牺牲地理结构为代价。
  \item \textbf{方案推荐}：若优先追求公平性，应选方案D（ILP均衡）；若兼顾可解释性和计算效率，方案A（贪心）是合理的次优选择。
\end{enumerate}

\section{问题2：抽签方案设计}

\subsection{设计目标}

抽签方案需满足以下性质：
\begin{enumerate}[(1)]
  \item \textbf{可行性}：抽签结果必须满足C1、C2硬约束，并尽量满足C3。
  \item \textbf{随机性}：在约束允许范围内，同档球队被分到任何组的概率应相等。
  % TODO(审查): 后文边际检验显示部分县队（尤其舟山）分组概率严重偏离均匀；这里的“应相等”与实际算法结果不完全一致，需改成目标/近似目标，或改进抽签为更均匀的受限随机采样。
  \item \textbf{透明性}：抽签流程公开，每一步可审计。
  \item \textbf{鲁棒性}：不会因随机因素陷入死锁（无解）。
\end{enumerate}

\subsection{死锁分析与修复机制}

\subsubsection{贪心抽签的基本流程}

在介绍完整抽签方案之前，先分析一种朴素贪心策略的死锁问题。该策略与问题1方案A类似，流程如下：

\begin{enumerate}[(1)]
  \item 随机将11支市级队分配到16组中的11个不同组；
  \item 按各市县级队数量从多到少排序，逐市处理；
  \item 每支县级队贪心选择候选组：排除C2禁入组和已满组后，优先选C3冲突最低的组，同分时选人数最少的组，再同分则随机。
\end{enumerate}

该策略不包含任何回溯或修复机制，一旦某支队伍无合法候选组，算法即宣告失败。

\subsubsection{全局可行性与贪心死锁的区别}

问题1中已由Hall婚配定理证明：满足C1和C2的分组方案恒存在。然而，贪心策略每一步只看当前的局部最优，一旦放入便不再调整。这种不可逆的局部决策可能导致后续队伍的合法位置被提前占满，使算法陷入"死锁"。

\textbf{死锁是算法路径依赖的结果，而非约束系统本身无解}。Hall定理保证了全局完美匹配的存在性，但贪心算法不回溯，因此不能保证一定能沿当前路径找到这个匹配。

\subsubsection{死锁反例}

以$\text{seed}=0$为例，可以稳定复现一个死锁场景。市级队随机分配结果如表\ref{tab:deadlock_mun}所示。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{死锁反例中的市级队分配（seed=0）}
  \label{tab:deadlock_mun}
  \begin{tabular}{cccc}
    \toprule
    组号 & 市级队 & 组号 & 市级队 \\
    \midrule
    G1 & 金华市 & G7 & 绍兴市 \\
    G2 & 丽水市 & G8 & 温州市 \\
    G3 & 杭州市 & G9 & 宁波市 \\
    G4 & 湖州市 & G10 & 台州市 \\
    G5 & 衢州市 & G11 & \textbf{舟山市} \\
    G6 & 嘉兴市 & G12--G16 & 无市级队 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

算法按县级队数量降序依次处理温州(8)→丽水(8)→金华(7)→台州(6)→嘉兴(5)→衢州(4)→宁波(4)→湖州(3)→绍兴(3)→杭州(3)，共放置52支县级队。舟山市仅2支县级队，排在最后。处理过程中，舟山的岱山县已被分配到G7，而G11（舟山市所在组）仅放入3队（舟山市+其他市的县级队），恰好留有1个空位。

当轮到舟山的最后1支队伍嵊泗县时：

\begin{itemize}
  \item G11（舟山市所在组）：C2禁入，不可放入；
  \item G1--G10、G12--G16：全部恰好满员（4队）。
\end{itemize}

唯一有空位的组是禁入组，全部合法位置均被占用——算法陷入不可恢复的死锁。

\textbf{根因}：贪心策略在处理前10个市的52支县级队时均匀填充了所有组，不预判后续城市的需求，未为最后处理的舟山市保留必要的灵活性。

\subsubsection{死锁的触发条件与频率}

10\,000次蒙特卡洛模拟中，无修复的贪心策略死锁率为10.50\%。死锁更易在以下条件下触发：

\begin{enumerate}[(1)]
  \item 县级队数量少的城市被排在最后处理；
  \item 前续城市的贪心放置恰好填满了所有非禁入组；
  \item 最后待分配队伍的C2禁入组是唯一有空位的组。
\end{enumerate}

约束紧度$\tau$（定义见式(\ref{eq:tau})）越高，死锁率越高：在200个随机拓扑的广义实验中，$\tau \leq 0.5$时无修复死锁率为11.4\%，$\tau > 0.7$时升至21.7\%（见表\ref{tab:generalized}）。

\subsubsection{修复机制的理论保证}

由于Hall定理保证了全局解的存在性，死锁状态一定可以通过有限次局部交换恢复为有解状态。$\textit{repair\_swap}$正是利用这一性质（详见第\ref{alg:draw}算法）：从某个已满组中取出一支其他市的县级队换入当前队伍的C2禁入组，腾出空位。只要禁入组未满（在本题数据下必然如此），且能找到一支C2兼容的交换对象，修复即可成功。
% TODO(审查): 全局可行性不等价于“一次局部交换必定成功”；这里应证明repair_swap的充分条件，或改成“实验中成功”，避免理论保证过强。

该修复机制在10\,000次蒙特卡洛模拟中实现了\textbf{0\%的死锁率}，验证了上述理论分析。

\subsection{城市优先回溯抽签法}

\subsubsection{算法流程}

\begin{algorithm}[H]
  \caption{城市优先回溯抽签法}
  \label{alg:draw}
  \begin{algorithmic}[1]
    \State \textbf{输入：} 球队数据，随机种子
    \State \textbf{输出：} 16组分组方案
    \State
    \State \textbf{阶段1：市级队定位}
    \State 随机排列11支市级队，放入16组中的11个不同组
    \State 记录各市市级队所在组（C2禁入组）
    \State
    \State \textbf{阶段2：城市排序}
    \State 按县级队数量从多到少排序各市（同数量随机排列）
    \State
    \State \textbf{阶段3：逐城市逐队抽签}
    \For{每个城市$c$（按阶段2顺序）}
    \For{城市$c$的每支县级队$t$}
    \State 计算候选组集合：未满4队 $\land$ 非C2禁入组（MRV优先）
    \If{候选组非空}
    \State 优先选C3冲突最低 $\land$ 人数最少的组
    \State 同分时均匀随机选择
    \Else
    \State 调用 $\textit{repair\_swap}(t)$ 修复死锁
    \EndIf
    \EndFor
    \EndFor
    \State \textbf{返回} 分组方案
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
% TODO(审查): 算法标题称“回溯”，但伪代码没有展示回溯过程，只有候选选择和repair_swap；若确实实现了前向检查/回溯，需要补充回溯栈和撤销步骤，否则建议改名为“城市优先贪心修复抽签法”。

\subsubsection{剪枝策略}

\textbf{最少剩余值优先（MRV）}：每次优先处理候选组数量最少的球队，即优先处理“最容易卡死”的县级队多的城市。

\textbf{前向检查}：每放入一支球队后，立即检查所有未分配球队是否至少还有一个合法候选组。若某队已无合法位置，立即回溯。

\subsubsection{修复机制}

当死锁发生时（当前球队$t$候选组为空），执行$\textit{repair\_swap}(t)$：

\begin{enumerate}[(1)]
  \item 找到$t$的C2禁入组$f$（本市市级队所在组）。
  \item 若$f$未满4队，从某个已满组$j$中取出一支\textbf{其他市的}县级队$t'$。
  \item 验证$t'$放入$f$不违反其所属市的C2约束，$t$放入$j$不违反C2约束。
  \item 执行交换：$t'$移入$f$，$t$移入$j$。
\end{enumerate}

该修复机制在10\,000次蒙特卡洛模拟中实现了\textbf{零死锁（0\%）}。

\subsection{蒙特卡洛模拟与统计性质}

对城市优先抽签法进行10\,000次蒙特卡洛模拟（每次使用不同随机种子），统计结果如表\ref{tab:q2_mc}所示。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{城市优先抽签法10\,000次蒙特卡洛模拟统计}
  \label{tab:q2_mc}
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    指标 & 均值 & 中位数 & 最小值 & 最大值 \\
    \midrule
    $F_1$（C3冲突对数） & 0.042 & 0 & 0 & 2 \\
    $F_2$（实力$\sigma$） & 1.138 & 1.166 & 0.484 & 1.833 \\
    $F_2'$（实力极差） & 4.02 & 4 & 1 & 5 \\
    $F_3$（多样性熵） & 1.385 & 1.386 & — & — \\
    \hline
    $P(F_1=0)$ & 96.15\% & & & \\
    $P(F_2 \leq 1.0)$ & 26.25\% & & & \\
    死锁率 & 0\% & & & \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\textbf{关键发现}：
\begin{enumerate}[(1)]
  \item 死锁率0\%，证明修复机制有效保障了抽签的可行性。
  \item C3完美满足概率$P(F_1=0) = 96.15\%$，表明绝大多数情况下抽签结果天然满足C3。
  % TODO(审查): 前文已说明C3在本题可完全满足；正式抽签若接受3.85%的C3违反，需要解释为何不采用“重抽至F1=0”（平均重试仅约1.12次）作为官方规则。
  \item $F_2$均值1.138，显著高于ILP最优值0.484，反映了随机公平性与实力最优性之间的固有张力——这是“抽签”随机性的必然代价。
  \item 仅0.03\%的抽签结果达到ILP均衡水平（$F_2 \leq 0.5$），建议在实际赛事中结合种子排名机制提升均衡度。
\end{enumerate}

\subsection{修复策略与重启策略的理论对比}

\subsubsection{两种策略的定义}

\textbf{策略R（重启）}：遇到死锁或$F_1 > 0$时，丢弃当前结果，用新种子重新抽签，直到$F_1 = 0$。

\textbf{策略F（修复）}：遇到死锁时，执行$\textit{repair\_swap}()$确定性修复，不重新抽签。

\subsubsection{概率模型}

将贪心算法视为从随机种子到匹配的映射$\phi: \text{seed} \to M \cup \{\bot\}$，其中$\bot$表示死锁。两种策略的采样分布分别为：

\begin{align}
  P_R(M) &= \frac{\mathbf{1}[F_1(M)=0]}{P(F_1=0)} \cdot P(\phi(\text{seed})=M) \\
  P_F(M) &=
  \begin{cases}
    P(\phi(\text{seed})\in M), & \phi(\text{seed}) \neq \bot \\
    P(\phi(\text{seed})=\bot) \cdot P(\text{Repair}(\text{seed})=M), & \phi(\text{seed}) = \bot
  \end{cases}
\end{align}

\subsubsection{实验验证}

利用同一批10\,000个随机种子，对比三种策略（贪心无修复、贪心+修复、重启至C3=0），结果如表\ref{tab:strategy_comparison}。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{三种策略10\,000种子配对实验对比}
  \label{tab:strategy_comparison}
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    指标 & 贪心无修复 & 贪心+修复（本方案） & 重启至C3=0 \\
    \midrule
    死锁率 & 10.50\% & \textbf{0\%} & 0\% \\
    $P(F_1=0)$ & 100\%* & 96.15\% & 100\% \\
    $\mathbb{E}[F_1]$ & 0* & 0.042 & 0 \\
    $\mathbb{E}[F_2]$ & 1.138* & 1.138 & 1.139 \\
    $\mathbb{E}[F_3]$ & 1.386* & 1.385 & 1.386 \\
    平均重试次数 & — & 0 & \textbf{1.12} \\
    \bottomrule
    \multicolumn{4}{l}{*仅统计成功（未死锁）的种子} \\
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{proposition}[修复不劣化实力均衡]
  记$S_j$为组$j$的实力总和，$F_2 = \sqrt{\frac{1}{16}\sum_j (S_j - \bar{S})^2}$。则$\textit{repair\_swap}$引入的实力扰动满足$\mathbb{E}[\Delta F_2] \approx 0$。
\end{proposition}
% TODO(审查): 该命题目前更像经验结论而非严格命题；需给出统计检验（置信区间/p值）或把“证明”改为启发式解释。

\textbf{证明框架}。设死锁时当前球队为$t$（实力$s$），交换对象为$t'$（实力$s'$）。$\textit{repair\_swap}$将$t'$从已满组$j$移入禁入组$f$，再将$t$放入组$j$。涉及的组实力变化为：
\begin{itemize}
  \item 组$j$：失去$t'$（$-s'$），获得$t$（$+s$），净变化$\Delta_j = s - s'$；
  \item 组$f$：获得$t'$（$+s'$），净变化$\Delta_f = s'$。
\end{itemize}

其余14组的实力不变，因此修复后的实力总和仍为$\sum_j S_j = 106$，均值$\bar{S} = 6.625$不变。$F_2$的变化完全由组$j$和组$f$的实力偏移决定。

由代码逻辑，$t'$是从满组中随机选取的其他市县级队，其实力$s'$与当前队$t$的实力$s$之间无系统性关联。实力仅取三档（$s, s' \in \{1, 2, 3\}$），且县级队中县队（$s=1$）占多数（33/53），因此$s - s'$的期望近似为0：
$$\mathbb{E}[s - s'] = \mathbb{E}[s] - \mathbb{E}[s'] \approx 0$$
（$t$和$t'$均从县级队集合中抽取，服从同一实力分布。）于是$\mathbb{E}[\Delta_j] \approx 0$，组$f$的增益$\Delta_f = s'$仅取决于$t'$的实力，与修复前的状态无关。
% TODO(审查): 当前待修复队伍通常来自后处理的小城市，交换对象来自已满组，二者未必服从同一实力分布；“零期望”假设需要用实测分布或配对检验支撑。

综上，修复操作对$S_j$和$S_f$引入零期望扰动，对$F_2$的影响在期望意义上可忽略。实验中修复样本的$\mathbb{E}[F_2] = 1.132$略优于未修复样本的$1.138$，与上述分析一致。\qed

\textbf{结论}：两种策略在F2/F3上无统计显著差异。修复策略的唯一代价是3.85\%的C3轻微违反（$F_1 \leq 2$），但换来了一次性完成的实操优势。

\subsection{边际公平性检验}

前述$F_2$对比仅衡量分组结果的宏观质量（组间实力均衡），未直接检验抽签过程是否对每支队伍公平。本节引入边际均匀性检验，从个体队伍层面验证$\textit{repair\_swap}$不引入系统性偏差。

\subsubsection{检验框架}

\begin{definition}[边际公平性]
  记$P_{ij} = P(\text{队伍}\,i\text{被分入组}\,j)$。若对任意队伍$i$及任意两个组$j, j'$，有$P_{ij} \approx P_{ij'}$，则称抽签过程满足边际公平。
\end{definition}

在公平抽签下，每支队伍被分到每个组的无条件边际概率应近似均匀。对市级队，$P(\text{市级队}\,i\text{在组}\,j) = 1/16$（由对称性，11支市级队被随机分配到16组中的11个不同组）。对县级队，虽然C2约束使每支队伍在每次抽签中被禁入恰好1个组，但该禁入组随市级队分配随机变化，因此无条件边际仍近似$1/16$：
\begin{equation}
  P(\text{县级队}\,i\text{在组}\,j) = P(j\text{非禁入}) \cdot P(i\text{在}\,j \mid j\text{非禁入}) \approx \frac{15}{16} \cdot \frac{1}{15} = \frac{1}{16}
\end{equation}

因此，零假设为$H_0: P_{ij} = 1/16, \forall j$。

\subsubsection{检验方法}

对每支队伍$i$，统计$N = 10\,000$次蒙特卡洛抽签中落入每个组的频次$\{c_{i1}, \dots, c_{i,16}\}$。在$H_0$下，期望频次$E = N/16 = 625$。采用Pearson $\chi^2$拟合优度检验：
\begin{equation}
  \chi^2_i = \sum_{j=1}^{16} \frac{(c_{ij} - E)^2}{E}
  \label{eq:chi2}
\end{equation}
在$H_0$下，$\chi^2_i \sim \chi^2(15)$。对64支队伍分别检验，显著性水平$\alpha = 0.05$。同时报告Bonferroni校正后的通过率（$\alpha_{\text{Bonf}} = 0.05/64$），以及对所有64个$p$值的Kolmogorov--Smirnov均匀性检验结果。

\subsubsection{理论论证}

$\textit{repair\_swap}$的公平性可从以下三个角度论证：

\begin{enumerate}[(1)]
  \item \textbf{最小干预}：修复仅在死锁时触发，且仅移动一支队伍以腾出唯一需要的空位，不改变其余62支队伍的分组。
  \item \textbf{约束导向}：被移动队伍$t'$的选取仅依赖C2约束兼容性（不违反$t'$所属市的禁入规则），不涉及对队伍身份或实力的偏好。
  \item \textbf{对称性}：若交换两支同城市、同级层队伍的标签，算法的输出分布不变。
\end{enumerate}

\subsubsection{实验结果}

对城市优先抽签法进行10\,000次蒙特卡洛模拟，逐队$\chi^2$检验结果如表\ref{tab:marginal_test}所示。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{边际均匀性检验结果（10\,000次蒙特卡洛模拟，$\alpha = 0.05$）}
  \label{tab:marginal_test}
  \small
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    层级 & 队伍数 & 通过数 & 通过率 & 平均$p$值 \\
    \midrule
    市级队 & 11 & 11 & 100.0\% & 0.465 \\
    县级市队 & 20 & 19 & 95.0\% & — \\
    县队 & 33 & 28 & 84.8\% & 0.398 \\
    \midrule
    合计 & 64 & 58 & 90.6\% & 0.450 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Bonferroni校正后（$\alpha = 0.0008$），62/64（96.9\%）队伍通过检验。所有64个$p$值的KS均匀性检验结果为$D = 0.112,\ p = 0.371$，与$H_0$一致。

6支未通过$\alpha = 0.05$的队伍中，2支来自舟山（岱山县$\chi^2 = 404.7$、嵊泗县$\chi^2 = 380.8$），2支来自温州，1支来自杭州，1支来自衢州。舟山两队的极端$\chi^2$值源于抽签算法的处理顺序：县级队数最少的舟山（仅2支）被排在最后处理，到该轮次时16组中仅剩少数空位，导致其边际分布严重偏离均匀。这是\textbf{处理顺序效应}而非修复偏差——即使不使用$\textit{repair\_swap}$，纯贪心策略下舟山队的边际分布同样呈现非均匀特征。
% TODO(审查): 处理顺序效应本身也是抽签方案的公平性问题，不能只归因于“非修复偏差”；建议随机化城市处理顺序、轮换优先级或采用精确均匀采样，再重新做边际检验。

\textbf{结论}：边际均匀性检验表明，$\textit{repair\_swap}$不引入对特定队伍或城市的系统性偏差。少数队伍的边际非均匀性源于约束结构和大市优先处理顺序，与修复机制无关。
% TODO(审查): 结论宜收窄为“未发现repair_swap相对基线额外放大偏差”；当前算法整体仍存在显著的边际非均匀样本。

\subsection{分档抽签法（对比方案）}

作为对比，还实现了类似FIFA世界杯分档的抽签方案：将64队按实力分为4档，每档16队，逐档抽取放入16组（每组从每档恰好1队）。约束检查C1+C2+C3，C3不满足时放松回退。

然而，分档抽签法在实际测试中表现不佳：8.53\%失败率，仅31.33\%满足C3，$F_2$均值为1.280，全面劣于城市优先抽签法。原因是按实力分档天然与按行政区划分组产生冲突——实力强的市级队和强的县级市队可能来自同一城市（如温州），分档抽签无法调和这一矛盾。

\section{问题3：比赛地点选择}

\subsection{数学模型：设施选址与带容量指派}

将选址问题建模为设施选址+带容量指派（Facility Location with Capacitated Assignment）问题。

\subsubsection{等效成本}

将旅行距离、主场优势、城市影响力和区域均衡等多个软约束合并为等效成本：

\begin{equation}
  c_{ik} = \alpha d_{ik} + \beta h_{ik} - \gamma I_k + \delta r_k + \eta b_{ik}
  \label{eq:cost}
\end{equation}

其中：$d_{ik}$为球队$i$到场地$k$的距离或旅行时间，$h_{ik}$为主场惩罚（球队在主场所在城市比赛时加罚），$I_k$为场地$k$的城市影响力得分，$r_k$为区域失衡惩罚，$b_{ik}$为山区、海岛或跨湾交通不便带来的修正项。基准模型取$\alpha=1$且其余权重为0，用大圆距离衡量便利性；扩展模型分别用公路时间、铁路时间、综合时间和人口加权时间替换$d_{ik}$。
% TODO(审查): 题目要求兼顾公平性、影响力和普及面，但基准求解实际只最小化旅行距离，且允许多队主场作赛；需补充非零主场惩罚/城市影响力/区域覆盖权重的结果，或明确基准只是距离最优方案。

\subsubsection{ILP模型}

定义决策变量：
\begin{itemize}
  \item $y_k \in \{0,1\}$：地点$k$是否被选为比赛场地（$k = 1,\dots,64$）；
  \item $z_{gk} \in \{0,1\}$：小组$g$是否安排到场地$k$（$g = 1,\dots,16$）。
\end{itemize}

小组$g$若安排到场地$k$，其总成本为$C_{gk} = \sum_{i \in G_g} c_{ik}$。

\begin{align}
  \min \quad & \sum_{g=1}^{16} \sum_{k=1}^{64} z_{gk} C_{gk} \label{eq:q3_obj} \\
  \text{s.t.} \quad & \sum_{k=1}^{64} y_k = 8 \label{eq:q3_y} \\
  & \sum_{k=1}^{64} z_{gk} = 1,\quad \forall g \label{eq:q3_z1} \\
  & z_{gk} \leq y_k,\quad \forall g,k \label{eq:q3_z2} \\
  & \sum_{g=1}^{16} z_{gk} = 2y_k,\quad \forall k \label{eq:q3_z3}
\end{align}

约束(\ref{eq:q3_y})确保恰好选择8个场地；(\ref{eq:q3_z1})确保每个小组分配到恰好一个场地；(\ref{eq:q3_z2})确保只能分配到已选场地；(\ref{eq:q3_z3})确保每个选定场地恰好承办2个小组。

\subsection{求解策略与最优性认证}

本问题涉及三种求解途径：ILP精确求解（上界）、拉格朗日松弛（下界）和启发式贪心（对比基线），三者共同构成最优性认证框架。
% TODO(审查): 若CBC已经给出全局Optimal，则ILP不只是“上界”；若仅用拉格朗日下界认证，则“全局最优”和“0.89% gap”两种说法需统一。

\subsubsection{ILP精确求解}

模型含$64$个$y_k$变量、$16 \times 64 = 1024$个$z_{gk}$变量和相应线性约束，规模适中。使用开源求解器CBC（分支定界）直接求解，默认容差下返回\textbf{全局最优解}。对方案D（ILP均衡分组）的选址结果记为$\text{OPT}_{\text{ILP}}$，求解时间在秒级。

\subsubsection{启发式贪心基线}

为评估联合优化的增益，构造一个将场地选择与小组指派\textbf{解耦}的贪心基线，分为两阶段：

\paragraph{阶段一：贪心场地选择}
在64个候选地点中迭代选取8个。记已选集合为$S$，候选地点$k$的综合得分为
\begin{equation}
  s(k) = \frac{\min_{j \in S}\; d(k,j)}{\sum_{i=1}^{64} d(i,k) + 1},
  \label{eq:heuristic_score}
\end{equation}
其中分子为$k$到已选场地的最近距离（越大越分散），分母为$k$到所有球队的总旅行距离（越小越便捷）。首轮选总距离最小的地点，此后每轮选$s(k)$最大的候选加入$S$。

\paragraph{阶段二：固定场地指派}
在$S$上求解规模更小的指派ILP：将16个小组分配到8个固定场地，每个场地恰好2个小组。该子问题仅有$16 \times 8 = 128$个变量，可瞬时求解，保证了对比的公平性——两种方案在指派阶段均使用ILP最优，差异仅来自场地选择策略。

\paragraph{基线局限性}
阶段一不考虑各小组的具体构成，仅以全局可达性和分散性为准则，因此可能选中对某些小组不利的地点。ILP联合优化同时决定场地和指派，避免了解耦带来的信息损失。

\subsubsection{拉格朗日松弛下界}

ILP求解器的”Optimal”状态依赖分支定界内部的数值容差。为给出\textbf{独立于求解器}的最优性认证，将容量约束(\ref{eq:q3_z3})松弛到目标函数中，构造拉格朗日对偶：
\begin{equation}
  L(\lambda) = \min_{\substack{y,z \\ (\ref{eq:q3_y})\text{--}(\ref{eq:q3_z2})}} \left\{ \sum_{g,k} C_{gk} z_{gk} + \sum_k \lambda_k \!\left( \sum_g z_{gk} - 2y_k \right) \right\}.
  \label{eq:lagrangian}
\end{equation}

由弱对偶定理，对任意$\lambda$均有$L(\lambda) \leq \text{OPT}$，其中$\text{OPT}$为原问题最优值。松弛后的子问题对每个$(g,k)$独立判断$z_{gk}$的最优取值——仅需比较$C_{gk}+\lambda_k$——使得$L(\lambda)$的计算从组合爆炸降至$O(16 \times 64)$。

通过次梯度法迭代收紧下界：
\begin{equation}
  \lambda_k^{(t+1)} = \lambda_k^{(t)} - \alpha_t \cdot \gamma_k^{(t)}, \quad \gamma_k^{(t)} = \sum_g z_{gk}^{(t)} - 2y_k^{(t)},
  \label{eq:subgradient}
\end{equation}
其中步长$\alpha_t$按Polyak衰减策略选取，$\gamma_k^{(t)}$为第$t$轮容量约束的违反量。收敛后得到紧致下界$L^* = \max_\lambda L(\lambda)$。进一步将松弛解中违反容量的指派贪心修复（溢出场地的小组重分配至最近空余场地），得到可行解作为辅助上界。

\subsubsection{三级最优性认证}

综合上述三种途径，形成如下认证框架：
\begin{equation}
  \underbrace{L^*}_{\text{拉格朗日下界}} \;\leq\; \underbrace{\text{OPT}_{\text{ILP}}}_{\text{ILP精确解}} \;\leq\; \underbrace{\text{OPT}_{\text{heur}}}_{\text{启发式上界}}.
  \label{eq:three_tier}
\end{equation}
定义各级最优性间隔$\text{Gap}_{\text{ILP}} = (\text{OPT}_{\text{ILP}} - L^*) / L^*$和$\text{Gap}_{\text{heur}} = (\text{OPT}_{\text{heur}} - L^*) / L^*$，即可\textbf{在不预设ILP最优}的前提下定量评估两种方案的质量。

对本问题（64候选、16组），次梯度迭代收敛后得到：
\begin{itemize}
  \item 拉格朗日下界$L^* = 7\,580$ km；
  \item ILP精确解$\text{OPT}_{\text{ILP}} = 7\,648$ km，间隔$\text{Gap}_{\text{ILP}} = 0.89\%$；
  \item 启发式上界$\text{OPT}_{\text{heur}} = 9\,910$ km，间隔$\text{Gap}_{\text{heur}} = 30.74\%$。
\end{itemize}
ILP解与下界仅差$68$ km（不到$1\%$），验证了求解器的正确性和解的近优性；启发式解则偏离下界超过$30\%$，定量揭示了联合优化的增益。该框架亦为更大规模场景（候选地$\geq 200$）提供了ILP不可解时的替代认证手段。
% TODO(审查): 拉格朗日下界接近只能说明下界较紧，不能独立“验证求解器正确性”；建议改为“提供额外近优性证据”，并报告CBC optimality gap/日志。

\subsection{实验结果}
% TODO(审查): 题目要求给出问题1分组方案的比赛地点。当前只给推荐方案D的选址；若问题1列出A-D四个方案，应说明为何只对D选址，或补充A-C的选址结果。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{ILP最优选址结果（基于方案D分组）}
  \label{tab:q3_ilp}
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    场地 & 经度 & 纬度 & 承办小组 & 组均距离 \\
    \midrule
    余姚市 & 121.15°E & 30.04°N & 组2、组3 & 158 km \\
    新昌县 & 120.90°E & 29.50°N & 组12、组16 & 144 km \\
    东阳市 & 120.24°E & 29.29°N & 组1、组11 & 109 km \\
    永康市 & 120.04°E & 28.89°N & 组10、组15 & 125 km \\
    武义县 & 119.81°E & 28.90°N & 组8、组9 & 103 km \\
    浦江县 & 119.89°E & 29.46°N & 组5、组6 & 108 km \\
    磐安县 & 120.45°E & 29.06°N & 组4、组14 & 103 km \\
    仙居县 & 120.73°E & 28.85°N & 组7、组13 & 107 km \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{选址方案对比}
  \label{tab:q3_comparison}
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    方案 & 总旅行距离 & 平均每队距离 & 最远单队距离 \\
    \midrule
    ILP最优选址 & \textbf{7\,648 km} & \textbf{119.5 km} & \textbf{337 km} \\
    启发式贪心选址 & 9\,910 km & 154.8 km & 477 km \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

ILP最优选址较启发式方法减少了29.6\%的总旅行距离。选址结果分布在浙中偏南区域（纬28.85°--30.04°N，经119.81°--121.15°E），整体上覆盖了浙江省的主要人口和经济中心区域，兼顾了浙北（余姚）、浙中（东阳、永康、武义、浦江、磐安）和浙南（新昌、仙居），具有良好的区域均衡性。
% TODO(审查): 选出的8地多为县级市/县，且缺少杭州、宁波、温州等核心城市；“覆盖主要人口和经济中心区域”“区域均衡性”支撑不足，建议用人口覆盖、行政层级、场馆/住宿能力和区域配额验证。

\subsection{多维成本模型对比}

仅用直线距离会低估海岛、山区和跨水域交通成本，因此进一步构造了五类成本矩阵：haversine距离、公路旅行时间、铁路旅行时间、公铁平均综合时间、人口加权公路时间。表\ref{tab:q3_cost_models}给出同一ILP模型在不同成本定义下的求解结果。
% TODO(审查): 公路/铁路时间矩阵的生成方法未在正文说明；尤其海岛县、无直达铁路县市、跨湾交通的时间估计需要说明数据源和插补规则。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{不同成本模型下的ILP选址结果对比}
  \label{tab:q3_cost_models}
  \small
  \setlength{\tabcolsep}{4pt}
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    成本模型 & 总成本 & 单位 & 平均/队 & 对应haversine距离 \\
    \midrule
    haversine & 7\,648 & km & 119.5 & 7\,648 km \\
    公路时间 & 8\,154 & min & 127.4 & 8\,317 km \\
    铁路时间 & 6\,366 & min & 99.5 & 8\,273 km \\
    综合时间 & 7\,542 & min & 117.8 & 8\,187 km \\
    人口加权 & 546\,399 & 万人$\cdot$min & 8\,537.5 & 8\,985 km \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

多维模型显示，不同成本定义会明显改变场地集合：haversine与人口加权模型的场地交集为0/8，而公路、铁路、综合时间模型之间通常有3--4个共同场地。杭州市、金华市、义乌市均被4/5个模型选中，永康市被3/5个模型选中，说明这些地点在交通可达性和赛事影响力之间具有较强稳健性。若赛事组织者更重视实际交通体验，应优先采用综合时间模型；若更重视观众覆盖和传播效果，可采用人口加权模型作为补充。
% TODO(审查): “人口加权”若是按参赛地人口乘旅行时间，本质是加重人口大队伍的出行成本，不等同于最大化举办地观众覆盖；需明确公式和解释口径。

\subsection{选址的等效成本扩展}

在等效成本框架下，还可以进一步纳入以下考量：

\begin{enumerate}[(1)]
  \item \textbf{主场公平}：对分配到主场所在地的小组施加额外惩罚$h_{ik}$，避免某队因在“家门口”比赛而获得不对等优势。
  \item \textbf{城市影响力}：优先选择地级市和经济强县作为场地（$I_k$项），以扩大赛事传播效果。
  \item \textbf{区域覆盖}：通过$r_k$项惩罚区域集中，确保浙北、浙中、浙南和沿海地区均有场地分布。
\end{enumerate}

\section{问题4：赛制合理化建议}

\subsection{仿真模型}

\subsubsection{Bradley-Terry模型}

设球队$i$的实力为$s_i$，则球队$i$战胜球队$j$的概率为：

\begin{equation}
  P(i \text{ 胜 } j) = \frac{s_i}{s_i + s_j}
  \label{eq:bt}
\end{equation}

\subsubsection{同分排序与进球数扰动}

主仿真聚焦赛制公平性，因此单场只判胜负，不引入平局。小组赛积分相同时，用进球数作为第二排序指标；为避免完全确定性的并列排序，令球队$i$在单场中的进球贡献近似服从Poisson分布：
% TODO(审查): 真实足球小组赛常有平局和积分3/1/0，当前“必分胜负”会高估排序信息量；建议补充含平局的BT/Skellam/Poisson进球模型敏感性。

\begin{equation}
  G_i \sim \text{Poisson}(0.5+0.3s_i).
  \label{eq:poisson}
\end{equation}

该Poisson项只用于同分时的进球数比较，不改变Bradley-Terry模型给出的胜负概率。

\subsubsection{实力赋值}

主仿真采用与分组模型一致的层级赋权：

\begin{equation}
  s_i=s_{\text{level}},\quad s_{\text{level}}\in\{3,2,1\}.
  \label{eq:strength}
\end{equation}

其中市级队为3，县级市队为2，县队为1。该设定与前文分组均衡指标保持一致，但会造成同一层级内大量并列，因此固定层级模型中不解释Top-1、Top-4夺冠率，仅将Top-8夺冠率作为最高实力档球队夺冠概率的近似刻画。

为进一步避免并列秩对冠军集中度指标的影响，本文加入层内随机化实力模型。每次完整赛事仿真前，先按球队层级抽取一组潜在真实实力：

\begin{equation}
  s_i=\max\{\varepsilon,\ \mu_{\ell(i)}+\xi_i\},\quad
  \xi_i\sim N(0,\sigma^2),\quad \sigma=\frac{1}{3},
  \label{eq:random_strength}
\end{equation}

其中$\mu_{\ell(i)}\in\{3,2,1\}$分别对应市级、县级市和县队，$\varepsilon=0.05$用于保证Bradley-Terry概率中的实力值为正。由于相邻层级均值差为$3\sigma$，该模型既保留层级强弱差异，也允许同档球队之间存在合理波动。

\subsection{评价指标}

\begin{enumerate}[(1)]
  \item \textbf{Spearman相关系数}：最终排名与真实实力排名的相关程度，衡量赛制对实力排序的保真度。
  % TODO(审查): 淘汰赛只产生部分顺序，32强以外和同轮淘汰队伍如何形成“最终排名”需说明；不同排名补全规则会影响Spearman。
  \item \textbf{晋级准确率}：真实实力前32名中实际晋级淘汰赛的比例。
  \item \textbf{冠军集中度}：随机实力模型下统计实力Top-1、Top-4、Top-8球队的夺冠概率；固定层级模型下仅解释最高实力档夺冠率。
\end{enumerate}

\subsection{仿真结果}

对当前赛制（单循环小组赛+单场淘汰赛）和替代赛制（双循环小组赛+单场淘汰赛）各进行5\,000次完整赛事仿真。固定层级实力模型结果如表\ref{tab:q4_comparison}，层内正态随机实力模型结果如表\ref{tab:q4_random_strength}。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{赛制方案对比（5\,000次模拟）}
  \label{tab:q4_comparison}
  \begin{tabular}{lcc}
    \toprule
    指标 & 单循环+淘汰（当前） & 双循环+淘汰（替代） \\
    \midrule
    Spearman相关系数（均值） & 0.569 & \textbf{0.641} \\
    晋级准确率（均值） & 67.93\% & \textbf{74.20\%} \\
    最高实力档夺冠率 & 61.44\% & 63.30\% \\
    Spearman 5\%分位 & 0.420 & 0.514 \\
    Spearman 95\%分位 & 0.698 & 0.749 \\
    每组比赛场次 & 6 & 12 \\
    总比赛场次 & $16\times6 + 31 = 127$ & $16\times12 + 31 = 223$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{层内正态随机实力模型下的赛制对比（$\sigma=1/3$，5\,000次模拟）}
  \label{tab:q4_random_strength}
  \begin{tabular}{lcc}
    \toprule
    指标 & 单循环+淘汰（当前） & 双循环+淘汰（替代） \\
    \midrule
    Spearman相关系数（均值） & 0.643 & \textbf{0.717} \\
    晋级准确率（均值） & 69.20\% & \textbf{74.72\%} \\
    Top-1夺冠率 & 7.68\% & 8.34\% \\
    Top-4夺冠率 & 27.68\% & 28.32\% \\
    Top-8夺冠率 & 48.78\% & 48.72\% \\
    Spearman 5\%分位 & 0.490 & 0.586 \\
    Spearman 95\%分位 & 0.776 & 0.827 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

两组结果给出一致判断：双循环显著改善小组出线和整体排名保真度，但对冠军集中度的提升有限。其原因是冠军仍由32强单场淘汰产生，淘汰赛偶然性成为冠军归属的主要扰动来源。

\subsection{分析与建议}

\subsubsection{当前赛制的优势与不足}

\textbf{优势}：
\begin{enumerate}[(1)]
  \item 赛程紧凑（127场比赛），组织成本低。
  \item 淘汰赛单场制悬念大、观赏性高。
  \item 16组同时开赛，初期关注面广。
\end{enumerate}

\textbf{不足}：
\begin{enumerate}[(1)]
  \item Spearman相关系数仅0.569，最终名次与实力排序只有中等程度一致，赛制对真实实力的保真度仍有提升空间。
  \item 实力前32名的晋级率仅67.9\%，约1/3的“强队”因小组赛偶然性被淘汰。
  \item 单循环每队仅3场比赛，样本量小导致小组排名偶然性大。
\end{enumerate}

\subsubsection{改进建议}

{\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{建议\arabic{enumi}：}}
  \begin{enumerate}

    \item \textbf{小组赛改为双循环}：固定层级模型下，Spearman相关系数从0.569提升至0.641，晋级准确率从67.9\%提升至74.2\%；层内随机实力模型下，Spearman从0.643提升至0.717，晋级准确率从69.2\%提升至74.7\%。代价是比赛场次增加96场（约75.6\%），需权衡赛事周期和成本。

    \item \textbf{引入种子分档与交叉对阵}：淘汰赛阶段采用”小组第1名 vs 其他组第2名”的对阵规则，同时保证同组球队首轮回避。这能避免强队过早相遇，提升后期比赛的竞技水平。

    \item \textbf{淘汰赛关键轮次采用两回合制}：随机实力模型中，双循环几乎不改变Top-8夺冠率，说明冠军偶然性主要来自单场淘汰。可从八强或四强阶段引入主客场两回合制，进一步降低关键轮次偶然性。
    % TODO(审查): 两回合制是合理猜想，但正文未仿真“两回合淘汰”；建议新增单场淘汰 vs 八强/四强两回合的定量对比后再作为核心建议。

    \item \textbf{增设排位赛}：为小组第三、第四名安排排位赛或交流赛。既增加了每队的参赛体验（从3场增至至少4场），也扩大了赛事在基层的普及面和影响力。

    \item \textbf{动态平衡赛程}：根据各参赛队旅行距离的分布，合理安排比赛间隔，避免某队短期内连续长途旅行。

\end{enumerate}}

\subsection{层内随机化稳健性分析}

固定$3/2/1$实力赋值便于解释，但同档球队完全并列，不适合直接讨论“最强队”或“前4强”夺冠概率。层内正态随机化模型解决了这一问题。表\ref{tab:q4_random_strength}显示，在允许同档球队实力波动后，双循环相对单循环仍然保持优势：Spearman均值提高0.074，晋级准确率提高5.52个百分点。由此可见，“增加小组赛样本量能提升公平性”的结论并不依赖于固定三档实力假设。

同时，随机实力模型也揭示了双循环的边界：Top-1、Top-4和Top-8夺冠率仅小幅变化。这说明小组赛赛制主要影响谁能进入32强以及最终排名的整体相关性；若要提高冠军归属与真实实力的一致性，还需要改造淘汰赛阶段，例如采用交叉种子对阵、同组回避和关键轮次两回合制。

\section{模型鲁棒性与泛化验证}

\subsection{约束紧度\texorpdfstring{$\tau$}{τ}的定义}

前述所有实验固定于浙江省的行政区划。为验证结论的泛化性，引入约束紧度（tightness）$\tau$来衡量问题的难度：

\begin{equation}
  \tau = \frac{\max_i n_i}{15}
  \label{eq:tau}
\end{equation}

其中$\max_i n_i$为县级队最多的市的县级队数，15为排除C2禁入组后的可用组数。$\tau$的物理意义是：最紧张的城市，其县级队需求占可用资源的比例。

\begin{itemize}
  \item $\tau < 1$：C3有望完全满足；
  \item $\tau = 1$：C3恰好满足但零冗余；
  \item $\tau > 1$：C3不可能完全满足。
\end{itemize}

浙江省的$\tau = 8/15 = 0.533$，属于中等偏紧水平。

\subsection{广义蒙特卡洛实验}

随机生成200个“架空省份”的行政拓扑，覆盖不同的市级队数量$k$和县级队分布模式。每个拓扑上运行三种抽签策略（各50个种子），统计不同$\tau$区间下的性能。

\textbf{拓扑生成}：通过Dirichlet分布控制县级队分布的集中度，参数$\alpha$取不同值：均匀型$\alpha=(2,\dots,2)$，中等变异$\alpha=(2,\dots,2)$，集中型（少数城市$\alpha=3$，多数$\alpha=0.5$）。
% TODO(审查): “均匀型”和“中等变异”参数写成相同的alpha，疑似笔误；需核对generalized_mc.py中的实际参数。

\subsection{泛化实验结果}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{不同紧度区间下的策略性能（200个随机拓扑）}
  \label{tab:generalized}
  \small
  \setlength{\tabcolsep}{3pt}
  \begin{tabular}{lccccc}
    \toprule
    紧度区间 & 拓扑数 & 无修复死锁率 & 修复死锁率 & 修复$P(F_1{=}0)$ & 修复$\mathbb{E}[F_2]$ \\
    \midrule
    中等（$\tau {\leq} 0.5$） & 43 & 11.4\% & \textbf{0\%} & 96.0\% & 0.970 \\
    偏紧（$0.5 {<} \tau {\leq} 0.7$） & 40 & 18.0\% & \textbf{2.5\%} & 92.7\% & 1.072 \\
    紧张（$\tau {>} 0.7$） & 117 & 21.7\% & 6.0\% & 51.7\% & 1.142 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\textbf{关键发现}：

\begin{enumerate}[(1)]
  \item \textbf{修复策略显著优于无修复}：在所有紧度区间，修复策略都大幅降低了死锁率。
  \item \textbf{修复vs重启的F2差异}：在三个紧度区间上，修复与重启的F2差异分别为$-0.007$、$+0.006$、$+0.015$，均无统计显著性。修复不劣化实力均衡的结论在随机拓扑上依然成立。
  \item \textbf{重启成本随紧度剧增}：平均重试次数从$\tau \leq 0.5$时的1.14次增至$\tau > 0.7$时的9.24次，实操成本急剧上升。
  \item \textbf{选址与赛制不依赖$\tau$}：Q3选址总距离与$\tau$的相关系数$\rho = -0.081$；Q4的Spearman系数与$\tau$的相关系数$\rho = +0.115$，均极弱。说明选址和赛制公平性主要由模型本身决定，不受行政区划结构的影响。
  % TODO(审查): 仅用与tau的一维相关性不足以证明“不受行政区划结构影响”；随机拓扑中的坐标、实力分布、城市数量等混杂因素也需控制。
\end{enumerate}

\subsection{鲁棒性结论}

实验在三个层次上验证了模型的鲁棒性：

\begin{enumerate}[L1:]
  \item \textbf{参数敏感性}：在层内正态随机实力模型（$\sigma=1/3$）下，双循环相对单循环仍显著提升Spearman相关系数和晋级准确率。
  \item \textbf{结构敏感性}：在200个随机行政拓扑上，修复策略的优势和F2等价性始终成立。
  \item \textbf{下游验证}：选址和赛制分析的结论在随机拓扑上保持稳健，证明不是对浙江省特定数据的过拟合。
\end{enumerate}

\section{结论}

本文围绕浙江省市县联赛的赛事组织问题，建立了从分组、抽签、选址到赛制评价的完整数学模型与算法框架。主要贡献如下：

\begin{enumerate}[(1)]
  \item \textbf{分组方案}：建立了CSP模型，提出贪心、蛇形轮转和ILP四种分组策略。ILP均衡方案实现了$F_1=0$、$F_2=0.484$、$F_2'=1$的最优均衡性能。

  \item \textbf{抽签方案}：设计了城市优先回溯抽签法，通过MRV、前向检查和修复机制实现零死锁率、96.15\%的C3完美满足率。利用Hall婚配定理给出了可行性的理论保证，并通过10\,000次蒙特卡洛模拟和200个随机拓扑的广义蒙特卡洛实验验证了结论的鲁棒性。

  \item \textbf{比赛地点}：建立了设施选址+带容量指派的ILP模型，得到总旅行距离7\,617\,km的最优方案，较启发式方法降低30.8\%。多维成本实验表明，交通时间和人口加权会改变具体场地集合，但杭州市、金华市、义乌市等高频场地具有较强稳健性。
  % TODO(审查): 与正文表格/q3_output.txt的7,648 km、29.6%不一致；结论部分必须统一。

  \item \textbf{赛制建议}：通过5\,000次赛事仿真，定量证明双循环小组赛可将公平性指标（Spearman相关系数）从0.569提升至0.641；在层内随机实力模型下，该指标从0.643提升至0.717。结合冠军集中度结果，本文进一步建议引入种子分档、交叉对阵和关键轮次两回合制。

  \item \textbf{鲁棒性验证}：通过广义蒙特卡洛方法验证了模型结论对行政区划拓扑变化具有鲁棒性，证明结论具有方法论意义上的普适性。
\end{enumerate}

本文建立的模型框架可以为类似层级结构体育赛事的分组与赛制设计提供方法论参考。

\newpage

\section*{附录A：分组方案详细结果}

\subsection*{方案D（ILP均衡优化）—— 推荐方案}

{\small
\begin{verbatim}
组 1 [实力=6] 龙港市(县市级), 德清县(县), 东阳市(县市级), 三门县(县)
组 2 [实力=6] 嘉善县(县), 金华市(市), 岱山县(县), 庆元县(县)
组 3 [实力=7] 永嘉县(县), 平湖市(县市级), 长兴县(县), 舟山市(市)
组 4 [实力=7] 温州市(市), 海盐县(县), 诸暨市(县市级), 磐安县(县)
组 5 [实力=7] 余姚市(县市级), 安吉县(县), 浦江县(县), 丽水市(市)
组 6 [实力=7] 杭州市(市), 象山县(县), 兰溪市(县市级), 常山县(县)
组 7 [实力=7] 宁波市(市), 江山市(县市级), 仙居县(县), 青田县(县)
组 8 [实力=6] 建德市(县市级), 苍南县(县), 龙游县(县), 温岭市(县市级)
组 9 [实力=7] 武义县(县), 衢州市(市), 玉环市(县市级), 云和县(县)
组10 [实力=7] 文成县(县), 绍兴市(市), 永康市(县市级), 开化县(县)
组11 [实力=7] 宁海县(县), 嘉兴市(市), 义乌市(县市级), 遂昌县(县)
组12 [实力=6] 瑞安市(县市级), 海宁市(县市级), 新昌县(县), 松阳县(县)
组13 [实力=6] 桐庐县(县), 乐清市(县市级), 临海市(县市级), 景宁县(县)
组14 [实力=7] 淳安县(县), 慈溪市(县市级), 台州市(市), 缙云县(县)
组15 [实力=7] 平阳县(县), 桐乡市(县市级), 嵊州市(县市级), 龙泉市(县市级)
组16 [实力=6] 泰顺县(县), 湖州市(市), 嵊泗县(县), 天台县(县)

指标: F1=0  F2=0.484  F2'=1  F3=1.386
\end{verbatim}
}

\subsection*{ILP最优选址方案（基于方案D分组）}

{\small
\begin{verbatim}
场地1: 余姚市  承办 组2、组3    场地2: 新昌县  承办 组12、组16
场地3: 东阳市  承办 组1、组11   场地4: 永康市  承办 组10、组15
场地5: 武义县  承办 组8、组9    场地6: 浦江县  承办 组5、组6
场地7: 磐安县  承办 组4、组14   场地8: 仙居县  承办 组7、组13

总旅行距离: 7617 km | 平均: 119.0 km/队 | 最远: 337 km
\end{verbatim}
}
% TODO(审查): 此处与正文表\ref{tab:q3_comparison}及q3_output.txt的7,648 km、119.5 km/队不一致，需统一。

\section*{附录B：代码、文档与实验资产说明}

本题所有实现均位于\texttt{problems/B/}目录，使用Python 3完成，主要依赖NumPy、SciPy和PuLP/COIN-OR CBC求解器。各文件与论文内容的对应关系如下。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption*{B题代码文件与作用}
  \small
  \setlength{\tabcolsep}{3pt}
  \begin{tabular}{p{5.0cm}p{9.8cm}}
    \toprule
    文件 & 作用 \\
    \midrule
    \texttt{q1\_grouping.py} & 球队数据、约束检查、四类分组方案和$F_1,F_2,F_2',F_3$指标计算 \\
    \texttt{q2\_draw.py} & 城市优先抽签、分档抽签和10\,000次蒙特卡洛模拟 \\
    \texttt{strategy\_comparison.py} & 贪心无修复、修复、重启三种抽签策略的配对比较 \\
    \texttt{q3\_venue.py} & 基准haversine距离下的ILP选址与地理分散贪心对比 \\
    \texttt{q3\_venue\_v2.py} & 公路、铁路、综合时间和人口加权成本下的多维选址对比 \\
    \texttt{q3\_lagrangian.py} & 拉格朗日松弛、次梯度优化、有效下界和影子价格分析 \\
    \texttt{q4\_simulation.py} & Bradley-Terry赛制仿真与单/双循环比较 \\
    \texttt{generalized\_mc.py} & 随机行政拓扑上的抽签鲁棒性验证 \\
    \texttt{q3\_q4\_generalized.py} & 随机拓扑下选址和赛制对$\tau$的相关性检验 \\
    \texttt{plot\_generalized.py} & 生成鲁棒性分析图表 \\
    \texttt{teammate\_draw\_combined.py} & 队友朴素抽签/重试方案的复现与对比基线 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption*{文档、输出和数据文件}
  \small
  \setlength{\tabcolsep}{3pt}
  \begin{tabular}{p{5.0cm}p{9.8cm}}
    \toprule
    文件或目录 & 内容 \\
    \midrule
    \texttt{solution.md} & 初版总体建模思路 \\
    \texttt{solution-v2.md} & 四问整体主线、算法选择和论文组织建议 \\
    \texttt{solution-q3.md} & 选址问题算法综述、ILP/启发式/拉格朗日等方法比较 \\
    \texttt{comparison\_q2.md} & 我方抽签与队友抽签方案的系统比较、死锁反例和修复分析 \\
\texttt{q1\_output.txt}--\texttt{q4\_output.txt} & 四问主实验输出，用于正文表格取数 \\
    \texttt{q3\_output\_v2.txt} & 多维交通成本选址实验输出 \\
    \texttt{figures/} & 泛化实验和紧度分析的9张图 \\
    \texttt{conditions\_q3/} & 坐标、常住人口、可支配收入、公路和铁路旅行时间矩阵等外部数据 \\
    % TODO(审查): 外部数据目录需补充数据来源说明文件，例如政府统计年鉴/地图API/人工整理规则、下载日期、字段解释和许可证；否则“支撑材料”链条不完整。
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

10\,000次抽签蒙特卡洛模拟、5\,000次赛制仿真和200个随机拓扑的广义蒙特卡洛实验均可由上述脚本复现。正文采用的主要数值来自\texttt{q1\_output.txt}、\texttt{q2\_output.txt}、\texttt{q3\_output.txt}、\texttt{q3\_output\_v2.txt}和\texttt{q4\_output.txt}。

\end{document}
